\chapterbeginx{Conclusiones}

Después del desarrollo del proyecto, es pertinente hacer una valoración final del mismo, respecto a los resultados obtenidos, las expectativas o el resultado de la experiencia acumulada.\\

Este \ac{TFG} nace con el objetivo de ser un trabajo multidisciplinar que abarque gran parte de los conocimientos adquiridos durante una titulación generalista, como son las comunicaciones, telemática y electrónica. Desde este punto se hizo un análisis de diferentes tecnologías recientes y se seleccionaron dos como principales: el concepto de ``Web física'' y el microntrolador ``CC1350''. De esta forma surge el objetivo principal de este \ac{TFG} que es la integración de estas dos tecnologías en una plataforma que pudiera utilizarse como una solución al problema de la interacción a través de la red.\\

En este TFG se ha conseguido con éxito la integración de ambas tecnologías en el marco de la web física desde la capa física hasta las capas más altas. \\


Durante el desarrollo de este \ac{TFG} surgieron problemas debidos principalmente al poco tiempo que llevaba el microcontrolador en el mercado que dificultaba la búsqueda de información. Con el tiempo fue surgiendo más documentación que hizo cambiar la linea de diseño del proyecto hasta llegar a la que plasma este \ac{TFG}.\\

Para este proyecto se ha utilizado Github que es un servicio para alojar proyectos utilizando el sistema de control de versiones GIT. Al inicio del proyecto se crearon cuatro repositorios diferentes donde se ha guardado la mayor parte de la información del \ac{TFG}. Los repositorios son enumerados a continuación:
\begin{description}
	\item[TFG\_memoria] (https://github.com/joseayebenes/TFG\_Memoria) Almacena la información sobre esta memoria escrita en \LaTeX{}.
	\item[TFG\_HostCollector] (https://github.com/joseayebenes/TFG\_HostCollector) Este repositorio contiene el proyecto del concentrador o nodo central de la red.
	\item[TFG\_Sensor] (https://github.com/joseayebenes/TFG\_Sensor) Contiene el código que ejecutan los nodos de la red.
	\item[TFG\_Gateway] (https://github.com/joseayebenes/TFG\_Gateway) En este se guarda el proyecto del servidor.
\end{description}

Finalmente, se han visto concluidos satisfactoriamente los principales objetivos de este proyecto, que han permitido un mejor conocimiento de las tecnologías utilizadas y de la metodología de trabajo para llevar un proyecto desde el concepto hasta el prototipo.

\chapterend{}
