\chapterbegin{Redes inal\'{a}mbricas e internet de las cosas}
\label{chp:redes}
\minitoc


El futuro de internet tiene como meta integrar diferentes tecnologías de comunicación, cableadas e inalámbricas, con el objetivo de contribuir sustancialmente a mejorar el concepto de \ac{IOT} \cite{smartObjectBlock}. Aunque hay muchas maneras de describir el \ac{IOT}, podemos definirlo como una red con objetos interconectados con direcciones únicas, basadas en un protocolo estándar de comunicación.\cite{evolutionWirelesSensorNetworks}\\

Los sensores de bajo costo han facilitado la proliferación de \ac{WSN} en muchos escenarios como monitorización medioambiental, agricultura, salud, y construcciones inteligentes. \ac{WSN} están caracterizadas por una alta heterogeneidad porque están basadas en diferentes soluciones, propietarias y no propietarias. Este gran rango de soluciones está retrasando actualmente desarrollos a gran escala de estas tecnologías a fin de que se obtenga una gran red virtual de sensores que permita integrar todos las existentes redes de sensores.\cite{fromTodayFutureInternet}\\

%TODO añadir imagen  "Interworking among heterogeneous WSNs. " de la cita: fromTodayFutureInternet
Las redes de sensores basadas en sistemas cerrados o propietarios son islas conectivamente hablando, con limitadas comunicaciones con el mundo exterior. Por lo general, es necesario usar \textit{gateways} con conocimiento específico de la aplicación para exportar los datos de la \ac{WSN} a otros dispositivos conectados a Internet. Además, no hay comuniación directa entre diferentes protocolos a menos que se implementen complejas conversiones específicas para la aplicación en los \textit{gateways} o \textit{proxies}.

\sectionx{Visi\'{o}n general de las soluciones existentes}
En este apartado presentaremos una rápida visión general de las principales tecnologías usadas para \ac{WSN} \cite{wirelessAutomationNetworks}. Analizaremos las soluciones que no están basadas en los protocolos de internet. 

\subsection*{ZIGBEE} 
ZigBee es una tecnología de red inalámbrica desarrollada por la ZigBee Alliance para baja tasa de transmisión de datos y aplicaciones de corto alcance \cite{ZigBeeHome}. La pila de protocolos ZigBee  está compuesta por 4 principales capas: la capa \ac{PHY}, la capa \ac{MAC}, la capa \ac{NWK} y la capa \ac{APL}. \ac{PHY} y \ac{MAC} de ZigBee están definidas por el estándar \ac{IEEE} 802.15.4, mientras el resto de la pila está definida por la especificación ZigBee.\\

Esta versión inicial del \ac{IEEE} 802.15.4, en la que ZigBee está basado, funciona en la bandas de 868 MHz (Europa), 915 MHz (Norteamérica) y 2.4 GHz (global).\\

Una nueva especificación de ZigBee es RF4CE \cite{ZigBeeRF4C}, que tiene una simplificada pila de red para topologías en estrellas solamente, ofreciendo una solución simple para el control remoto de electrónica de consumo.

\subsection*{Z-WAVE} Z-Wave es un protocolo inalámbrico desarrollado por ZenSys y promovida por la Z-Wave Alliance para automatizaciones residenciales y pequeños entornos comerciales. El principal objetivo de permitir transmisiones seguras de cortos mensajes desde una unidad de control hasta uno más nodos en la red \cite{ZWaveProtocol}. Z-Wave esta organizado de acuerdo a un arquitectura cumpuesta por 5 capas principales: \ac{PHY}, \ac{MAC}, transferencia, enrutado y capas de aplicación.\\

Z-Wave opera principalmente en la banda de 900 MHz (868 MHz en Europa y 908 MHz en Estados Unidos) y 2.4 GHz. Z-Wave permite tasas de transmisión a 9.6 kb/s, 40 kb/s y 200 kb/s.

\subsection*{INSTEON}
INSTEON \cite{InsteonDetails} es una solución desarrollada por SmartLabs y promovida por la INSTEON Alliance. Una de las distintivas características de INSTEON es el hecho de como define una topología de red compuesta de \ac{RF} y \textit{power line links}. Los dispositivos pueden ser \ac{RF},  \textit{power-line}, o pueden soportar ambos tipos de comunicación.\\

INSTEON opera a 904 MHz como frecuencia central, con una tasa de datos bruta de 38.4 kb/s.\\

Los dispositivos INSTEON son parejas, lo que significa que cualquiera de ellos pueden tener el rol de emisor, receptor o repetidor. La comunicación entre ambos dispositivos que no estén en el mismo rango se logra mediante un enfoque <<multisalto>> que usa los repetidores en un esquema de sincronización temporal.

\subsection*{WAVENIS}
Wavenis es un protocolo inalámbrico desarrollado por Coronis System para el control y monitorización de aplicaciones en entornos exigentes, incluida la domótica y la automatización de edificios. Wavenis actualmente está promovida y gestionada por la \ac{Wavenis-OSA}. Está definido por la funcionalidad de las capas física, de enlace y de red \cite{ProblemSolvingWireless}. Los servicios de Wavenis pueden ser accedidos desde capas superiores mediante una \ac{API}.\\

Wavenis opera principalmente en las bandas de 433 MHz, 868 MHz y 915 MHz, que son bandas reservadas para \ac{ISM} en Asia, Europa y Estados Unidos. Algunos productos también operan en la banda de 2.4 GHz. Las tasas de transmisión mínimas y máximas dadas por Wavenis son 4.8 kb/s y 100 kb/s, respectivamente, con 19.2 kb/s como valor típico.

\subsection*{TI 15.4-STACK}

\chapterend{}